% !TEX root = ./main.tex
\section{金融市场基础设施原则与分布式账本}\label{sec:pfmi}

2008年金融危机爆发以来，国际社会对于构建安全、高效的金融基础设施提出了更高的要求。十多年来诞生了两方面的成果。

一个是2012年国际清算银行（BIS）和国际证监会组织(IOSCO)联合发布的《金融市场基础设施原则》(PFMI)\cite{pfmi}。
针对金融市场基础设施的建设，PFMI分析了金融系统的主要风险(系统性风险、法律风险、流动性风险、业务风险、托管与投资风险、运营风险)，
从9个方面(总体架构、信用与流动性风险管理、结算、证券存管与交易、违约管理、运营风险管理、准入机制、效率、透明度)提出了24条指导原则。
PFMI从金融系统顶层设计的角度，进一步确立了全球金融市场基础设施建设标准，为世界各国开展相关工作指明了方向。

另一个是以比特币为代表的分布式账本技术(DLT)。
在2008年，中本聪（Satoshi Nakamoto）发表了比特币的白皮书，描述了一种不依赖于单一信用机构的记账技术。
这种后来被称为分布式账本的新技术迅速发展，各种数字货币与公有链竞相出现，构建了一个全新的金融服务生态，引起国际社会特别是金融界的广泛关注和高度重视。
分布式账本提供了公共的账本管理平台，互相独立的金融机构可以在同一个账本上彼此协作。
这种公共账本模式为对金融系统的深远影响体现在以下几个方面：

\begin{itemize}
    \item[\dag] \textbf{效率}：
    跨行、跨境交易可以在公共账本上一次性完成结算，缩短了交易环节，简化了交易流程，降低了交易摩擦。

    \item[\dag] \textbf{风险}：
    由于减少了金融中介，降低了中间人的违约风险、信用风险、流动性风险。

    \item[\dag] \textbf{透明度}：
    资金流数据集中记录在一个公开、透明的账本上，提高了交易数据可访问性。
    相对于监管多个分散的账本，监管一个公共账本会大幅降低监管的难度。
    无论是对于监管层、还是金融机构来讲，监管合规的成本也会大幅降低。
    
    \item[\dag] \textbf{自动化}：
    利用智能合约，将金融资产映射为可编程的Token，提高资产发行、销售、流转、托管等业务的电子化、自动化。
    
    \item[\dag] \textbf{标准化}：
    众多金融机构使用共享的账本管理系统，便于统一通信协议、数据格式，提高金融行业规范化、标准化程度。
    
    \item[\dag] \textbf{全球化}：
    分布式账本建立在全球化的互联网基础上，而不是封闭的专用金融网络。
    各个国家和地区可以共享同一套系统，便于搭建跨境的金融基础设施。
    
    \item[\dag] \textbf{避免重复建设}：
    采用国际化的公共账本，对于金融机构，可以节省维护独立账本的负担；
    对于国家和地区，节省了各自建设金融专用网络的成本。
\end{itemize}

总之，对于金融业的未来发展，PFMI和分布式账本都有重大的价值。
PFMI 是自顶向下、为金融系统的顶层设计提供了指导原则；
分布式账本是自底向上、在全新的账本管理技术的基础上，重构整个金融系统。
PFMI与分布式账本技术的出现有相同的时代背景，都是源自于次贷危机的影响；
它们的目标都是要建立更加安全、高效、可靠、可信的金融系统。
二者虽然方法和方式不同，但是殊途同归，本质上是互补的。
借助于分布式账本技术，可以降低PFMI的执行成本，有利于PFMI的推广；
反之，坚持PFMI的指导原则，可以吸取前人的经验教训，有利于安全、稳妥地将分布式账本技术应用于金融基础设施建设。

